<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Beispieltext Hebräisch</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>.</repository>
          <altIdentifier type="corpus">
            <idno>Example</idno>
          </altIdentifier>
        </msIdentifier>
        <head>
          <title></title>
          <note type="headline"></note>
          <index indexName="norm_title">
            <term type="title"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_material">
            <term type="material"></term>
            <term type="material_type"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_measure">
            <term type="measure">.</term>
            <term type="measure_noOfLeaves"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_dimensions">
            <term type="dimensions">.</term>
            <term type="height"></term>
            <term type="width"></term>
            <term type="depth"></term>
            <term type="dimensions_typeOfInformation"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_format">
            <term type="format"></term>
            <term type="format_typeOfInformation"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_origPlace">
            <term type="origPlace"></term>
            <term type="origPlace_norm"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_origDate">
            <term type="origDate"></term>
            <term type="origDate_notBefore"></term>
            <term type="origDate_notAfter"></term>
            <term type="origDate_type"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_textLang">
            <term type="textLang"></term>
            <term type="textLang-ID"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_form">
            <term type="form"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_status">
            <term type="status"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_decoration">
            <term type="decoration"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_musicNotation">
            <term type="musicNotation"></term>
          </index>
        </head>
        <msContents>
          <textLang mainLang=""></textLang>
          <msItem>
            <note type="text">
              (VDS und HDS) FRAGMENT aus dem babylonischen Talmud mit Kommentaren: TRAKTAT KᴱRITOT
              (= Ausgrenzungen) 15a–b und 18a–b, Ordnung „Heilige Dinge“ (Seder Kodashim)
              (hebräisch, aramäisch).<lb/>
              Perg., 308 × 216. Schriftraum 265 × 170. Zwei Spalten, von feinen Bleistiftlinien
              gerahmt, zu 31 Zeilen mit feinen Bleistiftlinien und Zirkelstiche. Aschkenasische
              Quadratschrift 13.-14. Jh. Die sorgfältige Schrift weist auf einen südaschkenasischen
              Ursprung hin, charakteristisch für Norditalien.<lb/>
              Dieser Traktat (=Massechet) ist kein gängig studierter Talmudtraktat und verlangt
              große Gelehrsamkeit; auch entspricht er dem „tossafistischen“,
              tsarfato-aschkenasischen System. Der Text weist viele orthographische und textliche
              Varianten und Zusätze zum Standarttext auf.
            </note>
            <note type="text">
              (VDS) Babylonischer Talmud, Traktat bKᵉritot 15a (Schluss) und bKᵉritot 15b.<lb/>
              Inc. mut., 1. Spalte von rechts, Z.1–4: ]<lb/>
              1 דהואיל ושמות מוחלקין<lb/>
              2 וגופין מוחלקין דכוותה<lb/>
              3 קצר וקצר היכי משכחת<lb/>
              4 דלא מחייב כגון שצר לה<lb/>
            </note>
            <note type="text">
              (HDS) auf dem Kopf stehend, da verkehrt eingeklebt: Babylonischer Talmud, Traktat
              bKᵉritot 18a-b.<lb/>
              Inc. mut.: 1. Spalte von rechts, Z.1–4:]<lb/>
              : 1 משום דלא נקבע ראשון<lb/>
              2 בחטאת, נימא ליה אייתי<lb/>
              3 חולין לעזרהִ אמ׳ רב אשי רֺ<lb/>
              4 אליעֺ היא דאֺ מתנדב<lb/>
              (Ir) Besitzvermerk, Signatur und Stempel (s. bei G). Tit. (18. Jh.): Franciscus
              Petrarcha De Remedio utriusque Fortunæ.<lb/>
              (Iv) leer.
            </note>
            <note type="text">
              (1r–184va) FRANCISCUS PETRARCA: De remediis utriusque fortunae libri duo (Druck: u. a.
              GW M31614–31618, M31620–21, M31623. Ed.: Ch. Carraud, Pétrarque. Les remèdes aux deux
              fortunes – De remediis utriusque fortune. 1354–1366. T. 1 et 2. Grenoble 2002.
              Teiled.: Francesco Petrarca: Heilmittel gegen Glück und Unglück. De remediis utriusque
              fortunae. Lat.-dt. Ausgabe in Auswahl übersetzt und kommentiert von R. Schottlaender,
              hg. E. Keßler [Humanistische Bibliothek II 18]. München 1988).<lb/>
              (1r–3v) Prolog. Inc.: Cum res fortunasque hominum cogito incertos et subitos rerum
              motus nichil ... – Expl.: ... Nichil est enim sine mensura ac parcium proporcione
              formosum etc.<lb/>
              (3v–182va) Text. Tit.: De etate florida et spe vite longioris. Capitulum primum.
              Gaudium. – Inc.: Etas florida est multum super est vite ... – Expl.: ... Age res tuas
              curam hanc linque viventibus etc.<lb/>
              Enthält: (4ra) Lib. 1. – (86vb) Lib. 2.<lb/>
              (182vb) nur Rahmung.<lb/>
              (183r) Schlussschrift: De remediis utriusque fortune liber secundus explicit. Editus
              et ad finem perductus a laureato poeta Francisco Petrarcha Ticini anno domini M° CCC°
              LXVI IIII nonas octobris etc.<lb/>
              (183ra–184va) Kapitelübersicht.<lb/>
              (183ra) Tit.: Incipiunt tituli capitulorum primi libri. – (183vb) Tit.: Tituli libri
              secundi. – (184va) Schlussschrift: Expliciunt tituli.<lb/>
              (184vb) nur Rahmung.<lb/>
              (185r–194r) leer.
            </note>
            <note type="text">
              (221r) Tit.: De plebano ad plebanum. – Inc.: Oraciones meas tum omnimoda
              promptitudinis complacencia sincerius cum amore. Meam sinceri amoris operacionem
              omnimodam omnis boni fervens … – Expl.: … vobis sciatis favorosum nuncque semper.
              Datum etc.<lb/>
              Darunter: B. plebanus ecclesie huius. Discreto viro domino H. ecclesie huius rectori
              fautorique sibi preclaro.<lb/>
              (221v) Tit.: De conventore ecclesie ad conventorem ecclesie. – Inc.: Preces meas cum
              omnimoda servitutis complacencia sinceriter cum amore. Domine discrete ac fautorum
              mihi predilecte … – Expl.: … securiter quavis hora. Datum.<lb/>
              Darunter: D. conventor ecclesie huius. Discreto viro domino B. ecclesie huius
              conventori ymo fautori sibi sinceriter karissimo debet etc.<lb/>
              (222r–226r) nur Rahmung.<lb/>
              (226v) Besitzvermerk (s. bei G).<lb/>
              (I*r–v) leer.
            </note>
            <note type="text">
              (urspr. VDS und HDS) Fragment hebräisch: LITURGIE FÜR PESAḤ, HAGGADA<lb/>
              Perg. 210 × 157 (urspr. VDS) bzw 207 × 145 (urspr. HDS). Erhaltener Schriftraum:
              198 × 115 (urspr. VDS) bzw. 180 ×114 (urspr. HDS), von Blindlinien gerahmt.
              Erhalten 32 bzw. 28 Zeilen auf Blindlinierung. Am VD urspr. beschriebene Seite
              aufgeklebt, am HD beidseitig beschrieben, Rectoseite jedoch stark verblasst bzw.
              radiert.<lb/>
              (urspr. VDSr) (Text verblasst und erst lesbar ab der 2. Blatthälfte nach dem Bug):
              Incipit: ואתן ליצחק את יעקב ואת עשו Explicit (lesbar ab 5. Zeile von unten):
              עומדים עלינו לכלותינו<lb/>
              (urspr. VDSv) Angabe der Blattzahl Folia 226.
                Incipit (lesbar ab 5. Zeile): כמה שנ׳ בבעים נפש ירדו אבותך
                Explicit (lesbar ab dem 3. Wort): לוחצים אותם ויוציאנו יוי<lb/>
              (urspr. HDSr) Notiz (stark verblasst): Stainparasim (?). Darunter einstige hebräische
              Beschriftung kaum mehr lesbar.<lb/>
              (urspr. HDSr) Inc. mut.: צרח כשומר ושח ואתא Expl: אלהינו מלך העולם
            </note>
            <note type="text">
              Vier Pergamentblätter, urpr. an den Buchdeckeln unter dem Lederbezug (s. bei E):
              Fragment aus einem GRADUALE, Temporale und Sanctorale gemischt, um 1300. Mit
              Neumen.<lb/>
              Perg. 212/216 × 138/142. Urspr. Doppelbl., beschnitten. Beidseitig beschrieben,
              allerdings tw. kaum mehr erkennbar. Erhaltener Schriftraum 130 × 85/95, von Tinten-
              bzw. Blindlinien seitlich begrenzt (gerahmt?). Erhalten 25–28 Zeilen auf
              Blindlinierung. Frühgotische Minuskel um 1300. Linienlose deutsche Neumen. Rote
              Auszeichnungsstriche, Überschriften sowie ein- bis vierzeilige Lombarden.<lb/>
              Erhalten sind u. a. die Gesänge zu Dnca 4. adv., In vigilia nativ. dni, In galli
              cantu, In primo mane, Stephanus, Iohannes, Felix, Marcellus papa, Prisca, Fabianus,
              Agnes, Vincentius, Octava Agnetis, In purificatione BMV (Antiphone und Messe), Fer. 4
              Quatuor temporum, Dnca in Septuagesima, Dnca in Sexagesima, Dnca in Quadragesima, In
              capite ieiunii, Fer. 4 in capite ieiunii, Fer. 5, Fer. 6.
            </note>
          </msItem>
        </msContents>
      </msDesc>
    </body>
  </text>
</TEI>
