<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Beispieltext Kyrillisch</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>.</repository>
          <altIdentifier type="corpus">
            <idno>Example</idno>
          </altIdentifier>
        </msIdentifier>
        <head>
          <title></title>
          <note type="headline"></note>
          <index indexName="norm_title">
            <term type="title"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_material">
            <term type="material"></term>
            <term type="material_type"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_measure">
            <term type="measure">.</term>
            <term type="measure_noOfLeaves"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_dimensions">
            <term type="dimensions">.</term>
            <term type="height"></term>
            <term type="width"></term>
            <term type="depth"></term>
            <term type="dimensions_typeOfInformation"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_format">
            <term type="format"></term>
            <term type="format_typeOfInformation"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_origPlace">
            <term type="origPlace"></term>
            <term type="origPlace_norm"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_origDate">
            <term type="origDate"></term>
            <term type="origDate_notBefore"></term>
            <term type="origDate_notAfter"></term>
            <term type="origDate_type"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_textLang">
            <term type="textLang"></term>
            <term type="textLang-ID"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_form">
            <term type="form"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_status">
            <term type="status"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_decoration">
            <term type="decoration"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_musicNotation">
            <term type="musicNotation"></term>
          </index>
        </head>
        <msContents>
          <textLang mainLang=""></textLang>
          <msItem>
            <note type="text">
              Fonds 183, Nr. 850<lb/>
              Conrad Bussow: Verwirreter Zustand des Russischen Reichs (dt.)<lb/>
              Papier · II + 310 + II Bll. · 28,0 x 21,5 · Dresden · 1851
            </note>
            <note type="text">
              Foliierung I (vSp), II–VI (vordere Vorsatzbll.), Paginierung 1–619, VII–VIII (hintere
              Vorsatzbll.), IX (hSp) · 21 Zeilen · Kurrentschrift einer Hand (Dr. Gustav Klemm,
              Bibliothekar an der Königlichen Bibliothek Dresden) · Kupferstiche: IVv Brustbild des
              Zaren Fjodor I. (1584–1598), nach: Н. Забелин [N. Zabelin], Важный хронограф особаго
              состава [Ein wichtiges Cronograph mit besonderer Zusammensetzung], Архив
              историко-юридических сведений, относящихся до России 1876, книжка 1, отделение VI
              [Archiv der historisch-juristischen, Russland betreffenden Angaben, Jg. 1876, Heft 1,
              Abt. VI], S. 31–43, bes. S. 41, Schriftband Theodorus Iohannis Basilidis Filius
              Moscoviae et Magnus Dux, Kürzel: D.C., Devise Mitior hic rexit, truce Moschica rura
              parente. Disponente sua fato, de stirpe supremus, Kürzel MHA; VIr Brustbild des Zaren
              Michail Fedorovič Romanov (1613–1645), Schriftband Sic pro ratione voluntas stat mea
              perpetuo, sic status forma requirit, 1636, in den Ecken des Rahmens vier Medaillons
              mit den Inschriften Superstitionis Conservatione, Peregrinationis Interdictione,
              Eruditionis Electione, Maiestatis Perfectione, unter dem Bild die Devise Der grose
              Herr, Kaiser und Grose Fürst, Michael Foedrowitz, Aller Reüsen Selbst Erhalter,
              Kaiser zu Wolodimeria, Moscaw und Novogrod, zu Casan und Astracan et cetera und vieler
              anderer Landen ein Herr und Herscher, und die Unterschrift Lucas Schnitzer Sculps.
              Noric. [Lucas Schnitzer, Kupferstecher in Nürnberg, 1630–1671 belegt]; nach S. 164
              eingeklebt Brustbild des Zaren Pseudo-Dmitrij I. (1605–1606), Legende:
              Pseudo-Demetrius Moscoviae Czar mit der Angabe № XV (kleinformatig, nicht paginiert);
              Holzschnitt: Vr Brustbild des Zaren Vasilij Šujskij (1606–1610), Schriftband in
              Kirchenslawisch Василий Иванович Царь и Великий Князь всея Русии. Darunter
              Bildnachweis: Alexander Gwagnin, Kronika Sarmacyey Europskiey [...], Krakau 1611,
              S. 78 (Beschreibung des Moskowitischen Reichs).
            </note>
            <note type="text">
              Roter Lederband nach 1851 (vermutlich Panins Bibliothekseinband), auf Rücken und
              beiden Deckeln Rahmen aus Streicheisenlinien, auf Stehkanten Rankenornament
              (Goldprägung), auf dem Rücken der Titel C[onrad] Busso, Verwirrter Zustand des
              Rußischen Reichs 1584–1613 (Goldprägung).
            </note>
            <note type="text">
              Die Hs. spiegelt die zweite Überarbeitung der Chronik durch Bussow von 1613. Die
              Abschrift wurde nach einem gesiegelten Vermerk pag. 619 am 9. Mai 1851 durch den
              Bibliothekar Dr. Gustav Klemm an der Königlichen Bibliothek zu Dresden vollendet.
              Vorlage war Dresden, Sächsische LB – SUB: Mscr. Dresd. G 67 (am 13. Februar 1945 durch
              englische Bomben vernichtet). Ein französischer Vermerk verweist auf die Verbesserung
              des unvollständigen Druckes von 1851 als Motivation für die Abschrift: La Chronique,
              si longtemps manuscrit, de Conrad Bussow a été imprimé pour la première fois par la
              Société archéographique de St. Petersbourg en 1851, dans le premier volume des „Rerum
              Rossicarum Scriptores Exteri, à Collegio Archaeographico certi“, Tomus I: Conradi
              Bussovii et Petri Petrei Chronica Moscovitica continens. Petropoli typis Eduardi
              Pratri, 1851“ 4o. Ce texte imprimé de Bussow n’est cependant pas exempt d’omissions.
              Le présent exemplaire est une copie vidimée du manuscrit de la Bibliothèque de
              Dresden. Auftraggeber war Graf Viktor Nikitič Panin (1800–1874) (p. 1 Besitzereintrag
              Графа В. Панина und möglicherweise seine Signatur 42.3.17; in seinem Besitz war auch
              183/849). Die Hs. ging 1884 an das Rumjancev-Museum über (IIv: 1884 г. Из
              библ[иотеки]. гр[афа]. В.Н. Панина вход[ящий] №__ ).
            </note>
            <note type="text">
              1–618 CONRAD BUSSOW: VERWIRRETER ZUSTAND DES RUSSISCHEN REICHS. Unter Regierung derer
              Graaven Fedor Ivanowiz, Boris Gudenow und sonderlich derer Demetriorum, auch Basilii
              Susky und des herauf erwehlten Königlichen Polnischen Prinzen Wadislai. Anno 1584 biss
              1613 von Jahren zu Jahren in einem gar genauen Tage-Buche ... – ... Jesu Christi
              Willen. Amen. Amen. Amen. Edd.: Relatio. Das ist Summarische Erzehlung vom
              eigentlichen Ursprung dieses itzigen blutigen Kriegs-Wesens in Moscowiter-Land oder
              Reussland, hg. von Ernst Kunick, Sankt Petersburg 1851 (Wolfenbüttel, HAB:
              Extravagantes 86: Redaktion durch Bussows Schwiegersohn Martin Beer, um 1612, vgl.
              auch Wolfenbüttel, HAB: 32.5 Aug. 2o, 604r–765v); Конрад Буссов / Konrad Bussow,
              Московская Хроника / Die Moskauer Chronik, 1584–1613, hg., komm. und übers. von Ivan
              Ivanovič Smirnov, Moskau, Leningrad 1961 (gemäß einer Abschrift der G 67, welche für
              Friedrich von Adelung um 1840 gefertigt wurde: Fassung von 1613); Zeit der Wirren.
              Moskowitische Chronik der Jahre 1584 bis 1613, aus dem Frühneuhochdeutschen übertragen
              von Marie-Elisabeth Fritze, hg. und komm. von Jutta Harney und Gottfried Sturm, Berlin
              [u.a.] 1991 (nach der Ausgabe von 1961); The Disturbed State of the Russian Realm, hg.
              und übers. von G[eorge] Edward Orchard, Montreal [u.a.] 1994 (Wolfenbüttel, HAB:
              Extravagantes 125.15: Fassung von 1617, wohl unter Berücksichtigung der Abschrift
              Wolfenbüttel, HAB: Extravagantes 41).
            </note>
          </msItem>
          <msItem>
            <note type="text">
              Fonds 183, Nr. 1000<lb/>
              Weihnachtshymnen und -lieder (frz.)<lb/>
              Papier · II + 112 Bll. · 16,0 x 13,0 · Frankreich · 1573/1575
            </note>
            <note type="text">
              Bl. 1 großenteils ausgerissen (fast vollständiger Textverlust), danach kleine
              Textverluste an den oberen Ecken, zwischen 18/19 mehrere Bll. (Textverlust), zwischen
              86/87 ein Bl. ausgeschnitten (ohne Textverlust), Bll. fleckig und Tinte der Initialen
              oft auf der Rückseite durchgekommen, Bll. 1–22 restauriert · Foliierung I–III (vSp,
              vorderer Vorsatz, weiteres Schutzblatt), 1–112, IV (hSp), ab 9r Schreiberfoliierung
              XI bis CXIIII · französische Geschäftsschrift einer Hand · Buchschmuck von
              Schreiberhand: Cadellen mit Besatzmotiven (männliche Köpfe und Pflanzen);
              Federzeichnungen: Vögel und Tiere, darunter ein Lamm Gottes.
            </note>
            <note type="text">
              Die Hs. entstand gemäß den Angaben 1r und 3r (auf dem übriggebliebenen Rest von 1r ein
              Wappen: Herz, nach links gerichtet, begleitet von zwei fünfzackigen Sternen, darüber
              die Initialen PL, darunter eine fünfblättrige Blüte und die Jahresangabe 1575; 3r
              Fragment desselben Wappens mit der Jahresangabe 1573) zu Beginn des letzten Drittels
              des 16. Jhs.. Text- und Sprachbefund verweisen ins nordöstliche Frankreich. Gemäß dem
              Exlibris des Grafen Sergej Dmitrievič Šeremetev (1844–1918) trug die Hs. in seiner
              Bibliothek auf dem Landgut Michajlovskoje bei Moskau die Signatur N. 407 шк. V (die
              Bleistifteinträge 400f, 137/22 und c.2s lassen sich nicht zuordnen). Im Katalog seiner
              Bibliothek, verfasst von Chrisanf Loparёv (Хрисанф Мефодиевич Лопарев, Библиотека
              графа С. Д. Шереметева, Bd. 1/2, Sankt Petersburg 1890–1892) wird die Hs. nicht
              erwähnt, zumal das vorliegende Exlibris erst ab 1902 belegt ist (vgl. Богомолов,
              Книжный знак, 2004, S. 915, Nr. 17433). Die Hs. gehörte vielleicht auch zur Bibliothek
              der Fürstenfamilie Vjazemskij auf dem Landgut Ostaf'jevo bei Moskau, welche über seine
              Ehefrau Ekaterina Pavlovna, geborene Vjazemskaja, Ende des 19. Jhs. Šeremetevs
              Eigentum wurde. 1918 wurde die Bibliothek verstaatlicht und 1919 laut Erlass des
              Sowjets der Volkskommissare dem Rumjancev-Museum zugewiesen. De facto kam sie gemäß
              der Inventarliste (zusammengestellt 1920, Archiv der RSB, Akte Nr. 177,
              Aktenverzeichnis 17) und dem Erwerbungsverzeichnis der Handschriftenabteilung (Bd.
              III, für das Jahr 1922) aber erst 1922 in der Handschriftenabteilung der RSB an. Gemäß
              einem Papierschild auf dem VD (Signatur 1000, Standortsignatur П 80 пр. 2) wurden die
              Bücher Šeremetevs eine Zeit lang offenkundig in einem gesonderten Raum des Museums
              aufbewahrt. Zur Bibliothek Šeremetevs vgl. Надежда Анатольевна Шeвыркина [Nedežda
              Ševyrkina], Библиотека С. Д. Шереметева и Российская государственная библиотека
              (cтраницы истории) [Die Bibliothek S. D. Šeremetevs und die Russische Staatsbibliothek
              (Historische Übersicht)], in: Румянцевские чтения. Тезисы докладов и сообщений
              научно-практической конференции (17–18 апреля 1997) [Lesungen zu Ehren Nikolaj
              Rumjancevs], Moskau 1997, S. 89–91.
            </note>
            <note type="text">
              Житомирская, Западное Средневековье в рукописях, 1957, S. 305; Mokretsova /
              Shchegoleva, Catalogue, 2010, S. 194 f., 347 (Cat. 127); Zolotova, Miniatures, 2012,
              S. 199, 411 (Cat. 97).
            </note>
            <note type="text">
              1r–110v Weihnachtshymnen und -lieder. Erster Text lateinisch-französisch, weitere 56
              Texte französisch. Puer nobis nascitur ... – ... En Betlehem de Judee, (1r) Wappen und
              Jahresangabe (s. o.), (2r–3r) Puer nobis nascitur ... – ... virgo Maria. O Noel, Noel,
              Noel. Oultre Noel, Noel. 10 Strophen mit französischem Refrain, ohne 5. Strophe der
              Edition. Mone, Hymnen, 1853–1855, Bd. 1, Nr. 48, (3r) Wappen und Jahresangabe (s. o.),
              (111r) Notiz vor 1918. Всего 110 листов. 111r–112v leer.
            </note>
          </msItem>
          <msItem>
            <note type="text">
              Fonds 256, Nr. 746<lb/>
              Gaius Sallustius Crispus: Coniuratio Catilinae · Bellum Iugurthinum<lb/>
              Pergament · II + 80 Bll. · 22,5 x 16,0 · Florenz? · 15. Jh.<lb/>
            </note>
            <note type="text">
              Verwendung älteren Pergaments für die Spiegel ∙ Foliierung I (vSp), II (vorderer
              Vorsatz, Pergament), 1–80, III (hinterer Vorsatz, Pergament), IV (hSp) ∙ 26 Zeilen ∙
              humanistische Rotunda einer Hand; Reklamanten auf letzten Bll. der Lagen,
              Notazeichen als Zeigehände ∙ große (1r) und kleine (29v und 31r) Weißranken-Initialen
              (Buchstabenkörper in Gold, Grund rosa, grün und blau).
            </note>
            <note type="text">
              Zeitgenössischer brauner Lederband, berieben, Rücken z. T. zerstört, VD vom Block
              gelöst, fast alle Lagen lose; Deckel: Palmettenfries als Rahmen, dreifache
              Streicheisenlinien, im Mittelfeld zwei symmetrisch angeordnete größere und zwei
              kleinere achtzackige Sterne (als zwei übereinander gelegte Quadrate), gefüllt mit
              Gitter-Taugeflecht; Buchrücken: Quadratnetz aus zweifachen Streicheisenlinien,
              sämtliche Verzierungen Blinddruck; Spuren von zwei Schließen; vergoldeter Schnitt.
            </note>
            <note type="text">
              Gemäß kunsthistorischem Befund entstand die Hs. im 15. Jh., möglicherweise in Florenz
              (vgl. auch den russischsprachigen Eintrag auf dem vSp: „in der Zeit des Matthias
              Corvinus“, d.h. 1443 bis 1490). HSp mit einem Eintrag aus verschiedenartigen
              Schriftzeichen (Sprache bisher nicht bestimmt), datiert 1357. 80v trägt einen
              Besitzerstempel mit einem Wappen, gestützt von einer Göttin und dem Gott Hermes, mit
              dem Motto Labor omnia vincit. Den gleichen Stempel weist das Fragment eines
              Stundenbuchs aus dem 15. Jh. mit einem deutschsprachigen Eintrag von 1816 aus der
              Russischen Nationalbibliothek Sankt Petersburg auf (Lat. O. v. I,105), welches dem
              Mineralogen, Antiquar und Mitglied der Russischen Akademie der Wissenschaften, Karl
              (Antonovič) Etter (1774–1831), zugewiesen wird. Vgl. Людмила Ильинична Киселева
              [Ljudmila Kiselёva], Западноевропейские „Книги часов“ в библиотеках Санкт-Петербурга
              (описание рукописей XIV–XVI веков) [Westeuropäische Stundenbücher in den Bibliotheken
              Sankt Petersburgs (Beschreibung der Handschriften des 14.–16. Jhs.)], Sankt Petersburg
              2008, S. 123 f., Nr. 38. Eine Bekanntschaft Rumjancevs mit Etter ist wegen ähnlicher
              Interessen und desselben gesellschaftlichen Umfeldes wahrscheinlich, sodass der Graf
              die Sallust-Hs. von Etter käuflich oder als Geschenk erhalten haben könnte. In der
              Bibliothek Rumjancevs wurde sie dann unter der Signatur Отд. [Abt.] II, № 51
              aufbewahrt (Signaturschild auf dem Rücken). Weitere Einträge: IIIr Vermerk des
              Bibliothekars Karl Theodor (Ivanovič) Kästner über die Blattzahl (80), die Altsignatur
              der RSB 178 Иностран. [Ausländische] auf dem vSp und auf dem Rücken). Die Signatur
              ОХ.9.5. auf dem vSp konnte nicht identifiziert werden.
            </note>
            <note type="text">
              Отчет 1861–1863, S. 29; Кестнер, Материалы, 1882, S. 36; Федор Александрович
              Петровский [Fёdor Petrovskij], Рукопись Саллюстия из собрания гр. Н. П. Румянцева
              [Die Sallust-Handschrift aus der Sammlung des Grafen N. P. Rumjancev], in: Сборник
              Публичной Библиотеки СССР им. В. И. Ленина [Sammelband der Öffentlichen V. I.
              Lenin-Bibliothek der UdSSR], 2 (1929), S. 96–106; Житомирская, Западное Средневековье
              в рукописях, 1957, S. 287; Указатель, 1983, S. 26; Mokretsova / Shchegoleva,
              Catalogue, 2010, S. 107, 279 (Cat. 45); Zolotova, Miniatures, 2012, S. 77, 364
              (Cat. 28).
            </note>
            <note type="text">
              1r–29r GAIUS SALLUSTIUS CRISPUS: CONIURATIO CATILINAE. Mit wenigen
              Schreiberkorrekturen. Omne[i]s homines, qui se se student praestare ceteris animalibus
              ... – ... meror luctus atque gaudium agitabuntur. Crispi Sallustii de Catelina liber
              explicit. Ed.: Gaius Sallustus Crispus, Catilina, Iugurtha, Fragmenta ampliora, ed.
              Alfons Kurfeß (Bibliotheca scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana), 3. Auflage,
              Leipzig 1957 (ND 1972), S. XXXII (ohne diese Hs.), 2–52.
            </note>
            <note type="text">
              29r–80v GAIUS SALLUSTIUS CRISPUS: BELLUM IUGURTHINUM. Mit wenigen
              Schreiberkorrekturen. Incipit bellum, quod populus Romanus cum Iugurta Numidarum rege
              gessit. Falso queritur de natura sua genus humanum ... – ... Et ea tempestate spes
              atque opes civitatis in illo sitę sunt. Finis belli Iugurtini. Ed.: Gaius Sallustus
              Crispus, Catilina, Iugurtha, Fragmenta ampliora, ed. Alfons Kurfeß (Bibliotheca
              scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana), 3. Auflage, Leipzig 1957 (ND 1972),
              S. XXXII (ohne diese Hs.), 53–147.
            </note>
          </msItem>
          <msItem>
            <note type="text">
              Fonds 722, Nr. 16<lb/>
              Carlo Borromeo: Schriften zur Bekämpfung der Pest in Mailand (frz.)<lb/>
              Papier · 98 Bll. · 31,5 x 20,0 · Marseille? · um 1720
            </note>
            <note type="text">
              Foliierung I (vSp), 1–98, II (hSp), 2r–87r Schreiberpaginierung (1–171) · ca. 44
              Zeilen · französische Geschäftsschrift einer Hand · Rosetten zwischen den
              Textabschnitten und Blattgirlanden an Textabschlüssen (Federzeichnungen).
            </note>
            <note type="text">
              Zeitgenössischer brauner Lederband, stark berieben; Supralibros auf beiden
              Deckeln (Wappen, Goldprägung; vgl. Geschichte); auf dem Rücken rotes Lederschild mit
              dem Titel Memori[al] de s[aint] Charle[s] und florales Ornament (beides Goldprägung)
              sowie Rest eines Signaturschildes (Signatur entfernt); roter Schnitt.
            </note>
            <note type="text">
              Die französische Übersetzung der Pestschriften von Carlo Borromeo geht gemäß
              Supralibros auf beiden Deckeln (Wappen) auf einen Auftrag von Henri François–Xavier de
              Belsunce-Castelmoron (1670–1755, seit 1709/10 Bischof von Marseille) zurück. 1747 ging
              die Hs. gemäß Exlibris auf dem vSp an das nach ihm benannte Jesuitenkolleg Belsunce
              (heute Stadtteil von Marseille) über. Auf die Kollegbibliothek geht vermutlich auch
              die Signatur No 2267 zurück; die teilweise radierte Signatur 10 auf dem vSp konnte
              nicht zugeordnet werden. Zur Kolleggründung vgl. Théophile Bérengier, Vie de
              Monseigneur Henry de Belsunce, évêque de Marseille, 1670–1755, Bd. 1–2, Lyon,
              Paris 1886, hier Bd. 1, S. 395–400, Bd. 2, S. 118 f. Spätestens nach der Französischen
              Revolution wechselte die Hs. erneut den Besitzer (Einträge des 19. und 20. Jhs.:
              Carolus 225020 und collationné complet. M., deutschsprachig auf dem vSp und die
              Namensform Carolus Boromaeus 2r). Der Stempel (Императорский институт
              Экспериментальной Медицины Лаборатория по заготовлению Противобубонночумных
              Препаратов) auf dem vSp, auf 1r und 2r sowie die Akzessionsnummer (Инв. N 976)
              erweisen als weiteren Vorbesitzer die Bibliothek des Russischen Kaiserlichen Instituts
              für Experimentalmedizin (Labor für Präparate gegen die Beulenpest; heute
              Forschungsinstitut für Experimentalmedizin der Nordwestabteilung der Russischen
              Medizinischen Akademie). Dieses in St. Petersburg angesiedelte Forschungsinstitut ging
              auf eine Initiative von Alexander von Oldenburg, einem Urenkel des russischen Zaren
              Paul I., von 1890 zurück. Die mütterlicherseits deutsche Herkunft des Großfürsten ist
              vielleicht ein Indiz für die Wanderung der Hs. von Deutschland nach Russland. 500
              Bände aus seinem Besitz – unter ihnen vielleicht auch die vorliegende Hs. – bildeten
              jedenfalls den Grundstock für die 1891 gegründete Institutsbibliothek (möglicherweise
              zeugt hiervon der Eintrag G. May 778. M Tei 3.I.90 auf dem hSp; die jüngeren Vermerke
              1500 r., 28 und Пр.88 auf 1r ließen sich bisher nicht identifizieren). Die Hs.
              gelangte danach in Privatbesitz und wurde schließlich 1976 an die RSB verkauft und
              dort unter der Eingangsnummer 21 registriert (Eintrag auf dem vSp).
            </note>
            <note type="text">
              ЗОР 40 (1979), S. 132.<lb/>
              2r–95r [CARLO BORROMEO:] MEMORIAL DE SAINT CHARLES. In Französisch. Charles, Cardinal
              du titre de Sainte-Praxede, Archevesque de La Saint Eglise de Milan. A Son Cher
              Peuple. Salut en Nostre Seigneur. Les Saintes Escritures et les examples des saintes
              ... – ... de revoir en l'autre vie de votre Divine Liberalité la Gloire du Ciel que
              vous Nous avez promisse. Amen. Amen, (1r–4r) Vorwort, (4r–26v) Teil I. Kapitel 1–4,
              (26v–87r) Teil II. Kapitel 1–7. 87v leer. (88r–95r) Inhaltsverzeichnis. 95v–98v leer.
              Ungedruckt. Hand nicht von Belsunce. Vgl. Œuvres choisies de M. de Belsunce, évêque de
              Marseille, recueillies par André-Gustave Jauffret, Bd. 1, Metz 1822, vor S. 1
              (Faksimile der Hand von Belsunce). Ed. der Vorlage: Acta ecclesiæ Mediolanensis,
              Bd. 2, Passau 1754, S. 191–219, 905–914 (Erstausgabe spätestens 1582).
            </note>
          </msItem>
        </msContents>
      </msDesc>
    </body>
  </text>
</TEI>
