<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Beispieltext Latein</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <msDesc>
        <msIdentifier>
          <repository>.</repository>
          <altIdentifier type="corpus">
            <idno>Example</idno>
          </altIdentifier>
        </msIdentifier>
        <head>
          <title></title>
          <note type="headline"></note>
          <index indexName="norm_title">
            <term type="title"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_material">
            <term type="material"></term>
            <term type="material_type"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_measure">
            <term type="measure">.</term>
            <term type="measure_noOfLeaves"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_dimensions">
            <term type="dimensions">.</term>
            <term type="height"></term>
            <term type="width"></term>
            <term type="depth"></term>
            <term type="dimensions_typeOfInformation"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_format">
            <term type="format"></term>
            <term type="format_typeOfInformation"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_origPlace">
            <term type="origPlace"></term>
            <term type="origPlace_norm"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_origDate">
            <term type="origDate"></term>
            <term type="origDate_notBefore"></term>
            <term type="origDate_notAfter"></term>
            <term type="origDate_type"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_textLang">
            <term type="textLang"></term>
            <term type="textLang-ID"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_form">
            <term type="form"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_status">
            <term type="status"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_decoration">
            <term type="decoration"></term>
          </index>
          <index indexName="norm_musicNotation">
            <term type="musicNotation"></term>
          </index>
        </head>
        <msContents>
          <textLang mainLang=""></textLang>
          <msItem>
            <note type="text">
              Spätgotischer Holzdeckelband mit hellbraunem Lederüberzug; Streicheisenlinien und
              Einzelstempel (EBDB w000067 – Regensburg-St. Emmeram). Spuren von fünf
              Metallbeschlägen je Deckel; Spuren und Reste einer Schließe; Kettenöse erhalten.
              Titelschild, Pergament, 15. Jh.: Liber de quatuor virtutibus Martini [episcop]i ad
              Mironem regem. Vita sancti Siluestri pape. Liber Cipri[ani] martiris de 12cim abusiuis
              seculi. Augustinus de disciplina Christiano[rum]. Sermo beati Jeronimi de uespere
              sabbati paschalis; darüber kleines Papierschild mit der Signatur &gt;S&lt; 10; direkt auf
              dem Leder des Rückdeckels Signatur J &gt;18&lt;. Auf dem vorderen, sonst leeren
              Papierspiegel Inhaltsverzeichnis (fast gleichlautend wie auf Titelschild) in der Zeit
              von Laurentius Aicher eingetragen; darüber kleines Papierschild mit Aicher-Signatur
              26·6. Rückentitel: Martinus Episc. ad Mironem Regem […] Sæc. X. (darunter vermutlich
              Signatur) und -signatur: G. CXX[II.]. Hinterer Spiegel, Papier, leer.
            </note>
            <note type="text">
              Spätgotischer Holzdeckelband mit hellbraunem Lederüberzug; Streicheisenlinien und
              Einzelstempel (EBDB w000067 – Regensburg-St. Emmeram). Spuren von fünf
              Metallbeschlägen je Deckel und einer Kettenöse; Schließe erhalten. Ein nummerierter
              Blattweiser, Pergament, auf Bl. 20 (II). Titelschild, Pergament, 15. Jh.: De diuersis
              obseruacionibus temporum, mensium et dierum; darüber kleines Papierschild mit der
              Signatur V 3 (?); auf Lederüberzug des Rückdeckels mit Tinte m aufgetragen. Auf dem
              vorderen Papierspiegel, Titel, 2. Hälfte 15. Jh.: Diuerse obseruac[i]o[ne]s temporum
              et dierum; darunter Initium von 3r-v (s. unten); darüber kleines Papierschild mit
              Aicher-Signatur 56·5. Rückentitel: Ven. Bedæ de Rat. Temp. Sæc. IX. (daneben mit Rötel
              G 109), darunter direkt auf Ledereinband zwei nicht mehr lesbare Schriftzeilen
              (Titel?), und -signatur: G. CIX. Hinterer Spiegel, Papier, leer. Um die ersten beiden
              Lagen Pergamentfalz aus einem Glossar (Buchstabe D), 1. Hälfte 9. Jh.; vgl. BISCHOFF,
              Schreibschulen 2, S. 63 Anm. 39.
            </note>
            <note type="text">
              Herkunft: Nach dem Schriftbefund in St. Emmeram entstanden (BISCHOFF). Auf 177v
              Besitzeintrag, 10. oder 11. Jh.: Iste liber pertinet ad sanctum Emmer(amum); darunter
              möglicherweise von anderer Hand: Engilfriᵭ ᵭia (‚Engilfridus diaconus‘). Der Band
              gelangte in die Bibliothek Hermann Pötzlingers (gest. 1469 März 20), wie aus der um
              1500 von Dionysius Menger angelegten Zusammenstellung seiner nachgelassenen Bücher
              (mit der Signatur I 3) hervorgeht; vgl. MBK 4/1, S. 182 und RUMBOLD, Pötzlinger, S.
              339. Im Katalog Mengers von 1500/01 unter der Signatur I 17 verzeichnet; vgl. MBK 4/1,
              S. 213. Auf 1r unten mit Bleistift KRAUS-Nr. 228.
            </note>
            <note type="text">
              (1r-8r) Gregorius Magnus, Expositio in Canticum canticorum, Prologus: ›Incipit
              prologus Cantica canticorum. In nomine domini nostri Iesu Christi‹ Postquam a paradisi
              gaudiis expulsum est genus humanum … ‒ … saltem ad hunc thalamum adolescentulę
              conueniamus; (8r-13r) Magister Ismio, Glossa super Cantica canticorum, Prolog: ›In
              nomine domini nostri Iesu Christi. Incipiunt stillę uerborum magistri Ismionis super
              cantica canticorum‹ Cum tuę nobilitatis reuerentię luce clarius constet me … ‒ … pace
              uera ualeat existere. Liber iste idem est, qui a quibusdam epythalamius uocatur … quod
              intelligitur nuptiale canticum; (13r-123v) ›Incipiunt Cantica canticorum‹ Incipiunt,
              id est intus capiunt exordium cantica canticorum, id est cantus super omnes cantus.
              Vel aliter. Incipiunt Cantica canticorum, id est liber de contemplatione … ‒ (14v)
              Osculetur me … (Ct 1,1). Quod est dicere: Perfectam pacem plenamque dilectionem faciat
              mecum … ‒ im ergänzten Teil, 15. Jh. (99r-123v) zunächst wohl Fortführung des
              Kommentars, auf 100v zu Ct 7,1: … Ecclesie, synagogam fideliter monenti, ut ad gratiam
              sponsi reuertatur …; (ab 103r Z. 11) Exzerpte aus Beda Venerabilis, In Cantica
              canticorum, beginnend mit Zitaten aus liber VI (nach Gregorius Magnus, In Ezechielem
              homiliae und Moralia in Iob): … quid per nasum nisi speculatorum discretio designatur?
              Qui nimirum nasus … ‒ (103v-123v) Fortsetzung mit liber IIII (zu Ct 7,4), dann liber V
              \(zu Ct 7,5 bis Ct 8,14), endet (123v): … appetitu celestium appellari spiritalium
              merentur montes aromatum; 124r-125v leer; gelegentlich wegen schlechter
              Pergamentqualität Zeilen freigelassen (80v, 85v, 88v, 91v); (10v) Stichworte am Rand,
              15./16. Jh.; (99r, 119v) am unteren Rand Angabe kurzer Textstellen von anderer etwa
              zeitgenössischer Hand.
            </note>
          </msItem><msItem>
            <note type="text">
              133r-v Versus de alphabeto Graeco (Nachtrag, 10. Jh.)
            </note>
            <note type="text">
              Id est grecarum. RΑΤΑΛωΓΟC ΓΡΑΜΤΟΝ ΕΛΛΥΝΝΟΝ (lies: ΚΑΤΑΛΟΓΟC ΓΡΑΜΜΑΤΟΝ ΕΛΛΗNωΝ; mit
              Bleistift übergeschrieben) Qvattuor his nunc versiculis perpende, magister, Tres in
              personis, vnum in deitate potentem: / Α· Alfa patrem signat, quoniam caput esse
              videtur / … ‒ … ω· ω finis perfecta [ligans?] et cuncta resoluens.
            </note>
            <note type="text">
              Edition: MGH Poetae 3, ed. Ludwig TRAUBE (1906), S. 699f. Nr. XIV/II (‚Carmina
              Scottorum Latina et Graecanica‘). ‒ SCHALLER/KÖNSGEN 644 (Initium dieser Hs. nach
              Halm-Katalog zit.) u. 13135; WALTHER, Initia carminum 837 (diese Hs. genannt);
              LAPIDGE/SHARPE, S. 200f. Nr. 745. ‒ Vgl. dazu Walter BERSCHIN, Griechisch-lateinisches
              Mittelalter. Bern/München 1980, S. 175.
            </note>
            <note type="text">
              134v-135r Exzerpt aus Eucherius Lugdunensis, Instructiones II (‚De nominibus
              hebraicis‘): Micheas quę (! lies: quis) est iustę (! lies: iste). Naum germen vel
              consolatio … ‒ … Barrabas filius magistri eorum, id est diaboli. Hebrei translatores.
              / E (?) Hebrei transgressores. Farisei diuisi. Saducei iusti; Folgendes aus anderen
              Quellen, beginnend mit Zitat wohl aus Isidorus Hispalensis, Etymologiae VIII, 3,4:
              Secta a sequendo ... Oracius: Camine (! lies: Carmine) qui traico (? lies: tragico)
              uilem certauit ob ircum (Horatius, Ars poetica 220); es folgt erster Vers der Versus
              de alphabeto Graeco (s. oben 133v).
            </note>
            <note type="text">
              Edition: CCL 66, ed. Carmela MANDOLFO (2004), S. 189,77-191,99 u. S. 191,106-107; das
              Horaz-Zitat auch in Sedulius Scotus, Collectaneum miscellaneum LXXX, II,8 (CCCM 67,
              S. 316).
            </note>
            <note type="text">
              135r Responsorium (neumiert): Ecce dies uenient, dicit dominus … ‒ … habi[t]abit
              confidenter. Et hoc (CAO 6583).
            </note>
          </msItem><msItem>
            <note type="text">
              135v-168v Glossae breves in psalmos
            </note>
            <note type="text">
              Exzerpte, stark verkürzt und teilweise paraphrasiert, bis Ps 100 auf 161r aus der
              Glossa psalmorum ex traditione seniorum, ab Ps 101 auf 161r aus Hieronymus, Tractatus
              LIX in psalmos: Beatus vir. Beatus grecum est, in latino inmortalis, laudabilis,
              gloriosus … ‒ (161r) In matutino (vgl. Ps 100,8), in futuro iudicio, ut disperdam de
              ciuitate (Ps 100,8), de sancta ec[c]lesia praesente vel futura. Ossa dicit ipsam
              fortitudinem (zu Ps. 101,4) … ‒ … (rotes Kreuz am Rand) Silogismum (in folgender Lücke
              von anderer Hand wiederholt). Dominus erigit allisos (Ps 145,8). Si iacebas, securus
              esto. Iocunda laudatio (Ps 146), non uoce, sed conscientia. Pulli coruorum (Ps 146,9)
              salui erunt in resurrectione. Equos homines peccatores (zu Ps 146,10).
            </note>
            <note type="text">
              Edition: Anonymi Glosa psalmorum ex traditione seniorum. Teil 1: Praefatio und Psalmen
              1–100, hrsg. von Helmut BOESE. Freiburg 1992 (Vetus Latina. Aus der Geschichte der
              lateinischen Bibel 22), passim S. 7-456; vgl. dazu CPL 1167c; die Stellen aus
              Hieronymus in CCL 78, ed. Germain MORIN (1958), passim S. 178-335; dazu CPL 592.
            </note>
            <note type="text">
              169r-v Glossae variae: Amos (? darüber Zirkumflex; statt Osea? oder Anîos?):
              commaticus preuis (!) est, succin[c]tus in loquendo … ‒ … Dedecorat: inhonesta[t] (?);
              (169r-v) von anderer (späterer?) Hand: Depreciant: separant; Occurentium: uenientium
              … ‒ … Lenocinantibus: seducentibus; von anderer Hand hinzugefügt: Palatarum: nouarum
              (?) caricarum; zwei ahd. Textglossen.
            </note>
            <note type="text">
              Zum Anfang vgl. CCCM 189B, Glossae Biblicae II, S. 207 10.11 (zu Os, Prol. 2). Die
              beiden ahd. Textglossen bei STEINMEYER/SIEVERS 4, S. 225 Nr. MCCIII; ein großer Teil
              der Lemmata ebd., S. 225 Anm. 4; vgl. Paul SIEVERS, Die Accente in althochdeutschen
              und altsächsischen Handschriften. Berlin 1909 (Palaestra 57), S. 50 u. 42 (s. oben
              12v, 87r).
            </note>
            <note type="text">
              170r-v Exzerpt aus Remigius Altissiodorensis, Commentum in Artem minorem Donati
              (‚Tituli expositio‘): Rome. Roma proprium nomen es[t] magne ciuitatis … ‒ … ciuitas
              Roma a Ramulo (!) conditore [nach c verschrieben] suo.
            </note>
            <note type="text">
              Edition: Remigii Autissiodorensis In artem Donati Minorem commentum, ed. Wilhelm FOX.
              Leipzig 1902 (Bibliotheca Teubneriana), S. 4-5 Z. 20; vermutlich aus dem vollständigen
              Kommentar in Clm 14763/I exzerpiert.
            </note>
            <note type="text">
              171r-v Glossae in III Rg 2-9, 15 (lat.-ahd.): Excelsis: abgutirun [korr.]. Abiegnis
              [e übergeschrieben]: tennînen … ‒ … Summa: zala; Rest der Seite leer; Notizen (u. a.
              Verweis auf Rg III und PEZ, s. unten), Korrekturen und Unterstreichungen mit Bleistift
              (s. auch oben 1r, vorderer Spiegel und Iv).
            </note>
          </msItem><msItem>
            <note type="text">
              142v-163v Hervaeus Natalis (?): Super I-II libros Perihermeneias
            </note>
            <note type="text">
              Primum quidem oportet constituere, quit (!) nomen. Qudd Quid debeat dici subiectum in
              hac scientia [a hinzugefügt von Korrekturhand]? Patet ex diuisione loyces … ‒ … In hoc
              terminatur sententia istius lectoris et per continens (?) tocius libri Peryerminias.
              Heu male finiui, quia non bene scribere sciui (vgl. COLOPHONS 21802). Deo gratias. –
              Iste liber est fratris (es folgt von anderer Hand, 2. Hälfte 14. Jh.) Hainrici
              [Folgendes durch Rasur getilgt]. – Et est opus editum a magistro Ervegio, magno
              [ma]gistro [Wortanfang durch Tintenfleck unleserlich] in theologia, ordinis
              predicatorum.<lb/>
              Zur Diskussion über die Zuschreibungen an einen Autor siehe die unten aufgeführte
              Literatur.
            </note>
            <note type="text">
              Alain DE LIBERA, Les Abstractiones d’Hervé le Sophiste (Hervaeus Sophista), in:
              Archives d’histoire doctrinale et littéraire du Moyen Âge 60 (1986), S. 163-230, hier
              S. 173f. und Anm. 22; TABARRONI (wie oben), S. 393f., 397f., 400f. (Hervaeus Natalis);
              Claude LAFLEUR, Hervé le Breton et le Ms. Oxford, C.C.C. 283, in: Archives d’histoire
              doctrinale et littéraire du Moyen Âge 69 (1994), S. 149-226, u.a. S. 158, 206; Olga
              WEIJERS, Le travail intellectuel à la Faculte des arts de Paris: Textes et maîtres
              (ca. 1200-1500). Bd. 4, Turnhout 2001, S. 73-76 (Hervaeus Natalis); SCHULTHESS (wie
              oben), S. 415 und S. 454.
            </note>
          </msItem><msItem>
            <note type="text">
              2r-105r Alcuinus: Quaestiones in Genesim ad litteram per interrogationes et
              responsiones
            </note>
            <note type="text">
              (Überschrift s. Inhaltsverzeichnis 1v). ›Int(errogatio) ‹ Quomodo conuenit quod in
              Genesi legitur: Requieuit deus die septimo ab omnibus operibus suis (vgl. Gn 2,2) et
              in euangelio: Pater meus usque modo operatur et ego operor (Io 5,17). ›R(esponsio) ‹
              … ‒ … huius mundi extollitur, qui retro cadere dicitur; Korrekturen (Ergänzungen
              gelegentlich auf Rasur wie z. B. auf 4v, 24r, 26v, 97r Text auf Rasur teilweise
              fehlerhaft, fortgesetzt mit Verweiszeichen am unteren Rand; auf 40r mit ħ markiert und
              am unteren Rand nachgetragen) meist nach dem Paralleltext in Clm 14727 (vgl. hier die
              entsprechenden Stellen fol. 54v, 64v, 65v, 122v fortgesetzt 131r, 73r) oder deren
              Vorlage.
            </note>
            <note type="text">
              Druck: PL 101, 517-566, Abdruck aus Frobenius FORSTER (Fürstabt von St. Emmeram),
              Beati Flacci Albini seu Alcuini … opera. Bd. I, 2. Regensburg 1777, p. 305-338 (die
              beiden Emmeramer Hss. ergänzend herangezogen, s. bei Clm 14727). ‒ Zur Einordnung in
              die Handschriftenfamilie β (einleitendes Inhaltsverzeichnis, ‚Quaestiones‘ ohne
              Widmungsbrief und die folgenden vier Brieftraktate Alkuins) vgl. Michael FOX, Alcuin
              the Exegete: The Evidence of the Quaestiones in Genesim, in: The Study of the Bible
              in the Carolingian Era, hrsg. von Celia CHAZELLE / Burton VAN NAME EDWARDS. Turnhout
              2003 (Medieval Church Studies 3), S. 39-60, zu Clm 14760 S. 59 Nr. 16, zur Recensio
              der Hss. mit Alkuins ‚Quaestiones in Genesim‘ S. 52. ‒ STEGMÜLLER, RB 2 u. 8, 1085;
              Clavis Galliae 2, S. 485-488 ALC 76 (diese Hs. genannt).
            </note>
          </msItem><msItem>
            <note type="text">
              105r-115r Alcuinus: Epistulae 133, 81, 134, 135
            </note>
            <note type="text">
              (105r-108r) Ep. 133: De sexagenario reginarum et octogenario concubinarum numero.
              Dilectissimo filio meo Daphni Albinus pater salutem. Quia pridem de numerorum ratione
              mecum egisti interrogans …; (105v) Auslassung ‚dividi possunt … Inpares sunt‘; (106r)
              Ergänzung am unteren Rand (mit Verweis ħ im Text und unten): Item octogenarius …
              partes (wohl aus Clm 14727, 124r, da in dieser Hs. sonst die korrekte Form octonarium
              bzw. octonario verwendet wird); (108v-111r) Ep. 81: Conparatio noui et ueteris
              testamenti a denario numero usque ad unum. Dilecto filio meo Gallicellulo … Quia me
              rogasti de numerorum ratione uel magis conparatione …; (111r-113r) Ep. 134: De
              sacramento baptismatis. Albinus magister filio carissimo Oduino presbitero salutem. Et
              quia diuina donante gratia ad id diutino te perduxi labore …; (113r-115r) Ep. 135: De
              tribus generibus uisionum. Tria sunt genera uisionum … ‒ … sed a paucis intellecta.
            </note>
            <note type="text">
              Edition: MGH Epp. 4/2, ed. Ernst DÜMMLER (1895), S. 200f. (Auslassung S. 200 Z. 18f.),
              123f., 202-204; Ep. 134 auch in KEEFE, Water and the Word II, S. 238-245 (Text 9; Clm
              14760 = Sigle Mu13); am Rand zu den jeweiligen Briefen vom Bearbeiter des
              Halm-Katalogs mit Bleistift die alte Ausgabe von Ernst DÜMMLER in: Bibliotheca rerum
              Germanicarum, hrsg. von Philipp JAFFÉ. Bd. 6. Berlin 1873, S. 818, 821, 824, 816
              vermerkt. ‒ Die Briefe weisen eine größere Nähe zu Paris, BNF, Lat. 13373 auf als zu
              Clm 14727/II; vgl. FOX, Alcuin the Exegete (wie oben), S. 59 Nr. 16. ‒ Clavis Galliae
              2, 251f., 220, 252-254 ALC 45.133, 81, 134, 135.
            </note>
          </msItem><msItem>
            <note type="text">
              65r-89v Ambrosius Autpertus: Sermo in purificatione sanctae Mariae
            </note>
            <note type="text">
              Incipit sermo in ΥΠΠωΠΑNΤΙ (lies: Ypapanti) sanctæ Mariæ. Avgvstinvs. Si subtiliter a
              fidelibus quae sit huius diei festiuitas [tas über der Zeile] perpendatur … ‒ … immo
              certe conpulit ire, qui cum deo patre et eodem spiritu sancto … Amen; (77v) nach …
              oculis aspexerunt Zusatz von späterer Hand über der Zeile: ante eorum faciem salutare
              dei dicitur preparatvm (s. 77r: Ante faciem ergo …).
            </note>
            <note type="text">
              Edition: CCCM 27B, ed. Robert WEBER (1979), S. 983-1002 (Clm 14746 = Sigle M, fehlt
              bei der Nennung der Hs. im Index siglorum; vgl. Einl. ebd., S. 884); zur
              Überlieferung vgl. auch Peter ERHART, in: Te.Tra. 2 (2005), S. 83 (diese Hs. genannt).
              ‒ LAMBERT, BHM 3B, 713 (diese Hs. S. 593 genannt); CPPM 1A, 2258 (Ps.-Augustinus;
              diese Hs. genannt); Clavis Italiae, S. 15f. (AMA7; diese Hs. genannt).
            </note>
          </msItem><msItem>
            <note type="text">
              90ra-91r Verzeichnisse bzw. Glossare hebräischer und griechischer Namen und Begriffe
              (nach Eucherius Lugdunensis, Instructionum liber II)
            </note>
            <note type="text">
              Beginn mit hebräischen Monatsnamen (nur Aufzählung mit Ordnungszahl): De nominibus
              mensuum. Nisan, primus. Iar, secundus … Adar, duodecimus; De Iudaicis sollemnitatibus.
              Annus iobeleus: idest quinquagesimus … Scene: tabernaculum; Idola, simulacra.
              Beelfegor: Priapus [Eintrag über der Zeile punktiert] … Satanas: aduersarius uel
              transgressor; (90rb-91r) De grecis nominibus. Omousion: unius substantię … ‒ …
              parabola: similitudo; Rest der Seite leer.
            </note>
            <note type="text">
              Die Kapitel ‚De mensibus‘, ‚De sollemnitatibus‘ und ‚De idolis‘ bei Eucherius
              Lugdunensis, Instructiones II entweder nur als Liste mit Nummerierung wiedergegeben
              oder zu Wortglossaren reduziert, z. T. in veränderter Reihenfolge und nur in Auswahl;
              etwas ausführlicher das Kapitel ‚De Graecis nominibus‘ exzerpiert; vgl. CCL 66, ed.
              Carmela MANDOLFO (2004), S. 203-207, 213-216; zu den hebräischen Monats- und sonstigen
              Namen vgl. Matthias THIEL, Grundlagen und Gestalt der Hebräischkenntnisse des frühen
              Mittelalters. Spoleto 1973 (Bibliotheca degli „Studi medievali“ IV), S. 127-138
              (besonders Tabelle nach S. 133) u. Glossar S. 221ff.
            </note>
          </msItem><msItem>
            <note type="text">
              91v-98v, 99r-v Beda Venerabilis: De temporibus liber, cc. XVI-XXII (Chronica minora),
              cc. VIII, IIII
            </note>
            <note type="text">
              Cap. XVI-XXII: De [e korr.] mvndi etatibus. Sex etatibus mundi tempora distinguntur
              … ‒ … Tiberius dehinc quintum agit annum / indictione prima. Reliquum sextae etatis
              deo soli patet; (99r-v) cap. VIII, IIII: Tempora sunt uices mutationum … ‒ … frigore
              torpeat. De ebdomada. Ebdomada ·UII· diebus constat … ‒ … Pentecosten, annum uero
              Iobeleum, id est libertatem, uocantes.
            </note>
            <note type="text">
              Edition: CCL 123C, ed. Charles W. JONES (1980), S. 600-611, 591, 586f.; diese Hs. S.
              582 Nr. xii genannt, aber nicht eingesehen; Chronica minora (cc. XVI- XXII) in MGH
              Auct. ant. 13 (Chronica minora saec. IV, V, VI, VII, Bd. III) ed. Theodor MOMMSEN
              (1898), S. 247-317, diese Hs. S. 241 genannt, aber nicht herangezogen. ‒ LAISTNER,
              Bede manuscripts, S. 147 (bei den Hss., die nur die Chronica minora enthalten); CPL
              2273. ‒ Zum Datum dcc nouem auf 95v (letzte Z.) vgl. Masako OHASHI, The Annus Domini
              and the sexta aetas: Problems in the Transmission of Bedeʼs De temporibus, in:
              Computus and its Cultural Context in the Latin West, AD 300‒1200. Proceedings of the
              1st International Conference on the Science of Computus in Ireland and Europe, Galway,
              14‒16 July, 2006, hrsg. von Immo WARNTJES / Dáibhí Ó CRÓINÍN. Turnhout 2010 (Studia
              traditionis theologiae 5), S. 190-203, hierzu S. 193 mit Anm. 19.
            </note>
            <note type="text">
              98v-99v Dialogus: De solstitio et equinoctio. Δ (=Discipulus): Solstitium unde dictum
              est? M(agister) Isidorus dicit: Solstitium dictum est quasi solis statio … ‒ … ut non
              ante uernalis equinoctii transgressum pascha celebretur.
            </note>
          </msItem>
          <msItem>
            <note type="text">
              157r-184v Carmina Salisburgensia
            </note>
            <note type="text">
              (157r-160r) Carmen VII (1): Praemicat, alme, tuum, pręsul, uenerabile nomen, / …;
              (160r-161r) Dungalus Hibernicus, Carmen XXIV (2): Baldo, dei famule, clare magister /
              …; (161r-164v) Carmen X (3): Ydioma mensium singulorum (in griech. Buchstaben) Fertur
              de Iano dictus Ianuarius olim, / … Anfang der zwei Distichen zu jedem Monat (ab
              Februar) mit Kreuz am Rand markiert (ab September abwechselnd rot und dunkelbraun);
              (164v) Carmen XII (4): Haec quisquis pedibus penetret solaria prudens / …;
              (165r-166v) Carmen XI (5): Item alii uersus. Pone focum mensis dictus de nomine Iani
              / …; (166v-169v) Alcuinus, Carmen XLVIII (6): Per montes campos aquilam, mea cartula,
              quęre, / …; (169v-171v) Alcuinus, Carmen IL (7): Item alii uersus. Dicta uocatur auis
              proprio cognomine gallus. / …; (171v-172r) Carmen I, Ia (8): De ordine
              conprouincialium pontificum Dicta Iuuauo fuit quondam metropolis ista, / … (auf 172r
              am unteren Rand radierte Federprobe); (172v-174r) Carmen I, Ib (9): Hic locus, ut
              fertur, dudum Iuuauo uocatus, / … (nach Gedichtende über die Hälfte von 174r leer);
              (174v-175r) Carmen I, II (10): Hic Reginensis sedis uocitatur ab urbe, / …; (175r-v)
              Carmen I, III (11): Frigisiensis enim sedis haec aula uocata est, / …; (175v-176r)
              Carmen I, IV (12): Pattauiensi ergo sedi est haec aula dicata, / …; (176r-v) Carmen I,
              V (13): Hæc sedis uallis Noricanę dicta Sebana, / …; (176v-177r) Carmen II (14): Hic
              pater et pastor humilis doctusque sacerdos / … (nach Gedichtende etwa ein Viertel der
              Seite frei); (177v-178r) Carmen III (15): Quisque uelis criptam subsistens nosse,
              uiator, / … / Quatenus æternam me/rear habitare quietem (am Rand neben Trennungslinie
              zum folgenden carmen rotes Kreuz); (178r-179r) Carmen IV (16): Sum (! lies: Tu) quod
              es [mit Kürzungsstrich?], ipse fui, tu nunc perpende, uiator, / …; (179r-180r) Carmen
              V (17): Si quis non ualeas pręsens cum uoce referre, / …; (180r-181v) Carmen VI (18):
              Palma sacerdotum, rerum doctrina bonarum, / …; (182r) Carmen XIII (19; beginnt mit
              rotem Kreuz): Stellarum in cælo fabulose scemata (!) quidam / …; (182r-v) Carmen XIII
              (zweite Strophe, beginnt mit rotem Kreuz; 20): Rex ubi uersifico psalmorum cantica
              plectro / …; (182v-184r) Carmen VIII (21): Nobilis hanc aries cognomine dictus auito
              (aries mit Bleistift unterstrichen und am Rand Verweis auf fol. 126v) / …; (184r-v)
              Carmen IX (22): Hl(udouicus) rex [auf radierter Überschrift wohl in normaler Tinte]
              (König Ludwig der Deutsche) Inmensas grates uolumus tibi dicere, Baldo, / … ‒ … Hoc
              tamen oramus, ut nobis pandas aperte; vor Bl. 160 und 184 jeweils ein Papierzettel
              eingebunden, die auf der Versoseite Notizen des 18. Jh.s (Sanftl?) zum Carmen Dungali
              und zu Carmen IX bezüglich der Person Baldos enthalten, den Jean MABILLON in einer
              Bemerkung zum Druck dieses Gedichts in den Vetera analecta … Nova editio. Paris 1723,
              col. 348 als Bischof bezeichnet.
            </note>
          </msItem>
        </msContents>
      </msDesc>
    </body>
  </text>
</TEI>
